% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Fonctions affines et géométrie
\begin{exercice}[Source=DNB, Trajet={2,3}]
 ABCD est un rectangle tel que AB = 30 cm et BC = 24 cm.\\
On colorie aux quatre coins du rectangle quatre carrés identiques en gris. On délimite ainsi un rectangle central que l'on colorie en noir.
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-0.2)(4.8,4)
\psframe(4.8,3.8)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,3.8)(1.1,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,1.1)(1.1,0)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,3.8)(4.8,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,1.1)(4.8,0)
\psframe*(1.1,2.7)(3.7,1.1)
\uput[ul](0,3.8){A}\uput[ur](4.8,3.8){B}
\uput[ur](4.8,0){C}\uput[dl](0,0){B}
\end{pspicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Dans cette question, les quatre carrés gris ont tous 7 cm de côté. Dans ce cas :
	\begin{enumerate}
		\item quel est le périmètre d'un carré gris ? 
		\item quel est le périmètre du rectangle noir ?
	\end{enumerate}
\item Dans cette question, la longueur du côté des quatre carrés gris peut varier. Par conséquent, les dimensions du rectangle noir varient aussi.

Est-il possible que le périmètre du rectangle noir soit égal à la somme des périmètres des quatre carrés gris ?
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le périmètre d'un carré gris est $4 \times =28$~cm. 
		\item Le rectangle noir a pour longueur $30-2 \times 7=16$~cm et pour largeur $24-2 \times 7=10$~cm. \\ Le périmètre du rectangle noir est donc $2 \times (16+10)=2 \times 26=52$~cm.
	\end{enumerate}
\item Notons $x$ la longueur d'un côté de l'un des quatre carrés gris. 

Le périmètre d'un carré gris est $4x$ et donc la somme des périmètres des quatre carrés gris est $4 \times 4x=16x$. 

 Le rectangle noir a pour longueur $30-2 \times x$~cm et pour largeur $24-2x$~cm. \\ Le périmètre du rectangle noir est donc
\begin{center}
$\begin{aligned}
2 \times (30-2x+24-2x) &= 2 \times (54-4x) \\&= 108-8x \\
\end{aligned}$
\end{center}

On est donc amener à résoudre l'équation $16x=108-8x$. Or, 

\begin{center}
$\begin{aligned}
16x=108-8x &\iff 16x+8x=108 \\&\iff 24x=108 \\&\iff x=\dfrac{108}{24} \\& \iff x=\num{4.5}
\end{aligned}$
\end{center}

Le périmètre du rectangle noir soit égal à la somme des périmètres des quatre carrés gris si, et seulement si, $x=\num{4,5}$.\\ Dans ce cas, le périmètre est $16 \times \num{4.5}=72$~cm.
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le périmètre $\mathcal{P}$ d'un carré de côté $c$ est donné par : $\mathcal{P}=4 \times c$. 
		\item Le périmètre $P$ d'un rectangle est donné par $P=2 \times (\text{longueur} + \text{largeur})$. 
	\end{enumerate}
\item Résoudre une équation. 
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item $28$ cm 
		\item $52$ cm
	\end{enumerate}
\item $x=\num{4,5}$. Le périmètre est $72$ cm.
\end{enumerate}
\end{Reponse}